\documentclass[11pt]{article}

\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[hmargin=2cm,vmargin=3cm]{geometry}
\usepackage[none]{hyphenat}
\usepackage{multicol}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{listings}

\lstset{%
    basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
    frame=lines,
    tabsize=2,
    commentstyle=\color{black!60},
    lineskip={-1pt}}

\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{0.4cm}
\setlength{\columnsep}{20pt}
\setlength{\footnotesep}{0.3cm}
\setlength{\skip\footins}{1cm}

\newlength \figwidth
\if twocolumn
  \setlength \figwidth {0.9\columnwidth}
\else
  \setlength \figwidth {0.5\textwidth}
\fi


\title{Tópicos em Banco de Dados \\
    Pré-Projeto de Trabalho Final \\
    Django Framework com o Sistema \\ Cassandra de Armazenamento de Dados}
\author{Vinicius André Massuchetto \\{\em vam06@inf.ufpr.br}}
\date{Maio de 2012}

\begin{document}

  \maketitle

  \begin{multicols}{2}

  \section{Objetivo do Projeto}

    \texttt{Django}\footnote{Site do Projeto Django: http://djangoproject.com}
    é um framework de alto nível escrito em \texttt{Python} para
    desenvolvimento web, e que encoraja principalmente o desenvolvimento
    rápido, limpo e pragmático das aplicações. Nativamente, este framework
    suporta as principais bases de dados disponíveis no mercado:

    \begin{itemize}
      \item{PostgreSQL}
      \item{MySQL}
      \item{SQLite}
      \item{Oracle}
    \end{itemize}

    Outros sistemas são suportados a partir do desenvolvimento de projetos
    independentes, mas são recomendados e mostram-se consideravelmente
    confiáveis, mesmo não sendo suportados pelo desenvolvimento oficial do
    \texttt{Django}.

    \begin{itemize}
      \item{Sybase SQL Anywhere}
      \item{IBM DB2}
      \item{Microsoft SQL Server 2005}
      \item{Firebird}
      \item{ODBC}
      \item{ADSDB}
    \end{itemize}

    O sistema de banco de dados \texttt{Cassandra}\footnote{Site do projeto
    \texttt{Cassandra}: http://cassandra.apache.org} faz parte do projeto
    \texttt{Apache}\footnote{Site do projeto \texttt{Apache}:
    http://apache.org}, e busca oferecer uma plataforma altamente escalável e
    disponível sem o comprometimento de performance, sendo voltada
    principalmente para a utilização em ambientes críticos de produção. Este
    sistema tem ganhado uma forte evidência recentemente por ter sido empregado
    em grandes projetos que demandam bastante
    escalabilidade\footnote{Principais empresas usuárias do \texttt{Cassandra}:
    http://datastax.com/cassandrausers}, tais como redes sociais e aplicações
    em nuvem.

    São inúmeros os frameworks disponíveis para o intermédio de trabalho entre
    as linguagens mais populares como \texttt{PHP} e \texttt{Java}, e com
    sistemas de banco de dados como o \texttt{MySQL} e o \texttt{PostgreSQL}.
    Porém, faltam ainda facilitadores em diversidade para o trabalho mais
    agilizado e abstraído com o \texttt{Cassandra} no \texttt{Django}.

    Sendo assim, quando fala-se em \texttt{Python}, \texttt{Django} e
    \texttt{Cassandra}, trata-se de tecnologias que estão em forte expansão,
    tanto em seu aprimoramento quanto em utilização para o desenvolvimento de
    novas soluções, mas que até o presente momento não possuem uma forte
    integração, e acabam com isso abrindo um grande leque de inovações e
    possibilidades a serem exploradas.

    Para \texttt{Python}, os clientes de conexão indicados pelo próprio projeto
    \texttt{Cassandra}\footnote{Clientes alto nível para \texttt{Cassandra}:
    http://wiki.apache.org/cassandra/ClientOptions} são:

    \begin{itemize}

      \item{\texttt{Pycassa}\footnotemark} \footnotetext{Site do projeto \texttt{Pycassa}:
      http://github.com/pycassa/pycassa}

      \item{\texttt{Telephus}\footnotemark} \footnotetext{Site do projeto \texttt{Telephus}:
      http://github.com/driftx/Telephus}

    \end{itemize}


    As principais soluções existentes com estes clientes e que utilizam
    \texttt{Django} são:

    \begin{itemize}

      \item{django\_cassandra\_backend\footnotemark} \footnotetext{Site do
      projeto \texttt{django\_cassandra\_backend}:
      http://github.com/vaterlaus/django\_cassandra\_backend}

      \item{alexandra\footnotemark}
      \footnotetext{Site do projeto \texttt{alexandra}: http://github.com/dziegler/alexandra}

    \end{itemize}

    O objetivo desde projeto é analisar as soluções independentes existentes
    para integração entre \texttt{Django} e \texttt{Cassandra}.

  \section{Projeto de Desenvolvimento}

    O \texttt{Django} possui uma interface própria de consultas a banco de
    dados chamadas de \texttt{QuerySet}, que consistem em conversões de objetos
    \texttt{Python} em consultas \texttt{SQL}\footnote{Manual de referência de
    \texttt{QuerySets}:
    http://docs.djangoproject.com/en/dev/ref/models/querysets}. O desafio das
    implementações de backend para \texttt{Cassandra} é justamente fazer a
    correta conversão destes objetos em consultas válidas.

    A vantagem de uso de um framework com tanta flexibilidade para a escolha do
    sistema de banco de dados para estes testes está no fato de que a mesma
    descrição do esquema de dados permite a criação de estruturas para
    armazenamento em todos os tipos de banco de dados suportados, o que acaba
    por facilitar consideravelmente os testes -- já que os dados possuem a
    mesma complexidade de relacionamento entre suas entidades mapeadas.

    Assim, busca-se um comparativo de uso entre um mesmo projeto utilizando
    \texttt{Cassandra} e \texttt{MySQL} a partir de um grupo de dados
    exemplares, com testes de estresse por leitura e escrita através de um
    projeto web escrito em \texttt{Django}, e com o backend de conexão
    \texttt{django\_cassandra\_backend}.

  \end{multicols}

\end{document}
